\anonsection{Введение}

\textbf{Тема}: Алгоритмы развертывания и управления облачными сервисами с помощью Proxmox и K8

\textbf{Рабочий план-график практики}:

\begin{longtable}{|p{1cm}|p{6cm}|p{7cm}|}
    \hline
    № этапа & Наименование этапа & Задание этапа \\
    \hline
    1 & Инструктаж обучающегося & Инструктаж обучающегося по ознакомлению с требованиями охраны труда, техники безопасности, пожарной безопасности, а также правилами внутреннего трудового распорядка \\
    \hline
    2 & Изучение систем виртуализации и контейнеризации & Анализ систем управления виртуальными машинами и контейнерами. \\
    \hline
    3 & Описание работы, развертывания и администрирования Proxmox & Подготовить описания развертывания и администрирования системы Proxmox. Описание работы, создание и управление ВМ. Пример установка Nextcloud. \\
    \hline
    4 & Описание работы, развертывания и администрирования K8S & Подготовить описания развертывания и администрирования системы K8S. Описание работы, создание и управление контейнерами. Пример установка Nextcloud с разными параметрами и условиями запуска. \\
    \hline
    5 & Оформление разработанного учебного практикума & Подготовить описание учебного практикума для выполнения работ по дисциплине Технологии виртуализации \\
    \hline
    6 & Оформление отчетной документации & 1. Должно быть подробное описание выполнения задач по этапам 2. Оформление отчета должно быть выполнено в соответствии с методическим пособием\cite{markina} 3. Структура документа: титульный лист, введение, основная часть, заключение. \\
    \hline
\end{longtable}

\clearpage